\chapter{Desarrollo}

\section{Diseño}

Para nuestro PLC optamos por utilizar una Raspberry Pi, una placa con 8 relés ya ensamblada (fue una decision por análisis de costo/tiempo), y una placa de nuestro diseño para las entradas y para la conexión de las otras placas.
\\

\subsection{Circuito de entrada}
En la figura \ref{esquematicoEntrada} se desarrolla el esquemático que utilizamos tanto para el circuito de entrada de la placa, como para la interconexión de las 3 plaquetas que componen a nuestro PLC, consiste de 8 opto-acopladores, precedidos por una resistencia limitadora de corriente y un led indicador de encendido. En la figura \ref{pcbEntrada} se puede ver el diseño de PCB para la placa.
\\

La alimentación de los opto-acopladores en nuestra placa conectora es de 3.3V, que proviene de la Raspberry Pi, se eligió este valor ya que la tension que manejan los pines de señal de la Raspberry Pi es de 3V3.

La alimentación de los relés en la placa de salida es de 12V, que al no tener ese valor de tension, se resolvió a utilizar la alimentación del panel de control de 24V al cual conectamos nuestro PLC; para esto se utiliza un regulador de tension LM7812; el cual disipara una potencia maxima de: 
  $$\left[50 \frac{mA}{\text{ relé }} * 8 \text{ relés }\right] \cdot (24V - 12V) = 400 mA \cdot 12V = 4.8W$$
Cuando todos los relés se encuentren conmutando al mismo tiempo (cabe aclarar que esta sera la potencia \textbf{maxima}, que se daría cuando todos los relés conmutasen al mismo tiempo, lo cual no ocurre, y es mas probable que solamente dos de ellos se encuentren conmutando simultáneamente, por lo que la potencia disipada en comportamiento normal sera mas cercana a 1W, en las pruebas iniciales no se vio la necesidad de utilizar un disipador de calor en el integrado).
\\

\begin{center}
  \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
      \includegraphics[angle=-00, width = 0.8\textwidth]{../imagenes/pcb.pdf}
    \caption{Circuito Impreso de la placa}
    \label{pcbEntrada}
    \end{center}
  \end{figure}
\end{center}

\subsection{Circuito de salida}
El circuito de salida se ve en la figura \ref{esquematicoSalida}. No consiste en nada mas que un circuito con 8 relés, cada uno alimentado por un transistor PNP, que habilita corriente por la bobina del relé y hace que se cierre el contacto en la salida.

También cuenta con un diodo conectado en paralelo con la bobina, que sirve para que esta tenga un camino para descargarse tanto de manera rápida como segura.


\subsection{Limitaciones}
Las limitaciones de nuestra placa serian, que la tension de entrada debe ser de 24V (para ese valor se encuentra calculada la corriente de activación del opto-acoplador, si bien hay un margen de error, para garantizar el funcionamiento optimo, se deben usar 24Volts de entrada de señal, y un valor mayor a 12V si o si, para garantizar el funcionamiento del regulador 7812 para alimentar los relés).

La otra limitación es que la  tension que se maneja a la salida no debe superar los 380V, ya que esta es la especificación de los relés que se encuentran en nuestra placa.


\section{Software}

Para la programación de nuestro PLC, se utilizar el software de código libre 'PLC Open Editor', que es parte del proyecto Open PLC.

El software es bastante sencillo de utilizar, se ejecuta un servicio web en la Raspberry, al cual podemos acceder mediante un navegador web conectado en la misma red que nuestra Raspberry, y allí cargamos los archivos ".st" que genera el PLCOpen Editor a partir de nuestros diagramas ladder.

La configuración del software fue bastante sencilla también, aunque si debimos hacer dos pequeñas modificaciones en los archivos de cabecera del software antes de la compilación del mismo, hubo que cambiar unos valores en el archivo 'hardware\_layer.cpp" para indicarle al programa que ignore los dos primeros pines que se utilizar por defecto como entrada (ya que estos pines se encuentran con una resistencia pull up en la placa de la raspberry) y que también ignore los dos primeros pines de salida (ya que estos son los pines de Tx y Rx del puerto serie, el cual utilizamos para comunicarnos con las Raspberry en caso de que la red a la cual estamos conectados falle).

\section{Esquemáticos}
\begin{center}
  \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
      \includegraphics[angle=-90, width = 0.8\textwidth]{../imagenes/esquematicoSalida.pdf}
    \caption{Circuito de salida del PLC}
    \label{esquematicoSalida}
    \end{center}
  \end{figure}
\end{center}
\begin{center}
  \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
      \includegraphics[width = 1.0 \textwidth]{../imagenes/esquematicoEntrada.pdf}
    \caption{Circuito de entrada del PLC}
    \label{esquematicoEntrada}
    \end{center}
  \end{figure}
\end{center}
